\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.97}


\lstset{language=bash,
backgroundcolor=\color{light-gray},
basicstyle={\scriptsize \ttfamily},
breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3  
}
\begin{document}
\title{Sprawozdanie}
\author{Ivan Rukhavets \and Damian Kisieliński}
\maketitle
\section{Basic Configuration}
\subsection{CDP}
Mamy małą sieć, składającą się z 5 routerów, więc będziemy używać adresacji klasy C (/24). Pierwszy router będzie podłączony do drugiego w podsieci 10.0.1.0, drugi do trzeciego - w 10.0.2.0 i td.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{screenshot}
\end{center}

Po poleceniu
\begin{lstlisting} 
show cdp neighbors 
\end{lstlisting}
możemy zobaczyć dwóch sąsiadów tego routera, interface którym jesteśmy do nich podłączeni, holdtime, jego typ, platformę i port, przez który on jest do nas podłączony

Przykład dla R1:
\begin{lstlisting}
R1#sh cdp nei
Capability Codes: R - Router, T - Trans Bridge, B - Source Route Bridge
                  S - Switch, H - Host, I - IGMP, r - Repeater

Device ID        Local Intrfce     Holdtme    Capability  Platform  Port ID
R2               Fas 0/1            167         R S I     2691      Fas 0/0
R5               Fas 0/0            168         R S I     2691      Fas 0/1
\end{lstlisting}
Po 
\begin{lstlisting}
show cdp neighbors <interface> detail
\end{lstlisting}
dostajemy całą informację o sąsiedzie podłączonym przez interface, który podaliśmy w parametrach. Na przykład jego adres IP czy wersję OS

Przykład:
\begin{lstlisting}
R1#sh cdp nei f0/1 det
-------------------------
Device ID: R2
Entry address(es):
  IP address: 10.0.1.2
Platform: Cisco 2691,  Capabilities: Router Switch IGMP
Interface: FastEthernet0/1,  Port ID (outgoing port): FastEthernet0/0
Holdtime : 140 sec

Version :
Cisco IOS Software, 2600 Software (C2691-ADVIPSERVICESK9-M), Version 12.4(15)T6, RELEASE SOFTWARE (fc2)
Technical Support: http://www.cisco.com/techsupport
Copyright (c) 1986-2008 by Cisco Systems, Inc.
Compiled Mon 07-Jul-08 04:30 by prod_rel_team

advertisement version: 2
VTP Management Domain: ''
Duplex: half
\end{lstlisting}


\subsection{Ping}
Podczas pingowania było wysłano 5 pakietów. Dostajemy informację o rozmiarze pakietów, ich ilości, procencie dostarczonych i czas przesyłki w postaci minimalny/średni/maksymalny. Router czeka przez 2 sekundy, zanim stwierdzi, że pakiet jest, niestety, zgubiony. Możemy teraz przepingować tylko routery, będące naszymi sąsiadami, bo nie jest skonfigurowany żaden routing.  
\subsection{Traceroute}
Mechanizm traceroute jest następujący:
\begin{itemize}
\item Wysyłany jest pakiet z polem TTL ustawionym na 1. Następny spotkany router zmieni TTL na 0 i odrzuci pakiet, wysyłając komunikat "Time Exceeded". W taki sposób uzyskamy adres IP tego routera.
\item W następnym kroku ustawiamy TTL na 2, następny router go zmniejsza na 1, i następny wyrzuci "Time Exceeded" do komputera źródłowego.
\item Dalej analogicznie na n-tym kroku TTL jest n. Dostajemy adres n-tego routera.
\item Traceroute kończy działanie gdy dostaje się do hosta.
\end{itemize}
Przykłady użycia:
\begin{lstlisting}
Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 10.0.1.2, timeout is 2 seconds:
.!!!!
Success rate is 80 percent (4/5), round-trip min/avg/max = 20/31/40 ms
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
R1#trace 10.0.1.2

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 10.0.1.2

  1 10.0.1.2 8 msec *  16 msec

\end{lstlisting}
\subsection{Sprawdzane tablicy trasowania}
Żeby zobaczyć Routing table, używamy polecenia
\begin{lstlisting}
show ip route
\end{lstlisting}
Na razie nie mamy ustawionej tablicy, więc widzimy tylko routery, które są naszymi sąsiadami
\begin{lstlisting}
R1#sh ip route
Codes: C - connected, S - static, R - RIP, M - mobile, B - BGP
       D - EIGRP, EX - EIGRP external, O - OSPF, IA - OSPF inter area
       N1 - OSPF NSSA external type 1, N2 - OSPF NSSA external type 2
       E1 - OSPF external type 1, E2 - OSPF external type 2
       i - IS-IS, su - IS-IS summary, L1 - IS-IS level-1, L2 - IS-IS level-2
       ia - IS-IS inter area, * - candidate default, U - per-user static route
       o - ODR, P - periodic downloaded static route

Gateway of last resort is not set

     10.0.0.0/24 is subnetted, 2 subnets
C       10.0.1.0 is directly connected, FastEthernet0/1
C       10.0.5.0 is directly connected, FastEthernet0/0


\end{lstlisting}
\subsection{Debug}
Debugowanie wszystkich pakietów IP włącza się poleceniem 
\begin{lstlisting}
debug ip packet detail
\end{lstlisting}
Po pingowaniu z routera R1 routera R2, otrzymujemy taki output:
\begin{itemize}
\item Na R1:
\begin{lstlisting}
R1#ping 10.0.1.2

Type escape sequence to abort.
Sending 5, 100-byte ICMP Echos to 10.0.1.2, timeout is 2 seconds:
!!!!!
Success rate is 100 percent (5/5), round-trip min/avg/max = 32/33/36 ms
R1#
*Mar  1 00:25:28.183: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.187: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.187:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.211: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.215: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.219:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.223: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.223: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.227:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.251: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.255: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.259:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.267: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.267: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.267:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.291: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.295: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.299:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.307: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.307: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.307:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.331: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.335: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.335:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.347: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.347: IP: s=10.0.1.1 (local), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.347:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.371: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.375: IP: s=10.0.1.2 (FastEthernet0/1), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/1), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.379:     ICMP type=0, code=0
\end{lstlisting}
\item Na R2:
\begin{lstlisting}
R2#deb ip pac det
IP packet debugging is on (detailed)
R2#
*Mar  1 00:25:28.531: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.535: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.539:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.539: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.543: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.547:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.571: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.575: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.579:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.579: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.583: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.587:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.611: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.615: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.619:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.619: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.623: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.627:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.651: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.655: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.659:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.659: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.663: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.667:     ICMP type=0, code=0
*Mar  1 00:25:28.691: IP: tableid=0, s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), routed via RIB
*Mar  1 00:25:28.695: IP: s=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), d=10.0.1.2 (FastEthernet0/0), len 100, rcvd 3
*Mar  1 00:25:28.699:     ICMP type=8, code=0
*Mar  1 00:25:28.699: IP: tableid=0, s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), routed via FIB
*Mar  1 00:25:28.703: IP: s=10.0.1.2 (local), d=10.0.1.1 (FastEthernet0/0), len 100, sending
*Mar  1 00:25:28.703:     ICMP type=0, code=0
\end{lstlisting}
\end{itemize}
Widać, że R1 wysyła pakiet rozmiaru 100 na 10.0.1.2(R2) z typem ICMP=8 (Echo request) i za około 35 ms dostaje pakiet od R2 z ICMP=0 (Echo reply). Ta różnica w czasie i jest round-trip timem.
\section{RIP}
\subsection{ Routing statyczny vs dynamiczny}
Routing statyczny pociąga za sobą konieczność ręcznej konfiguracji wszystkich tras, utrzymanie dużych sieci wymaga dużego nakładu pracy, ponieważ nie ma adoptacji do zmieniających się warunków  w sieci. Zyskujemy za to na wydajności routera ponieważ nie musi on przetwarzać aktualizacji od innych rouerów - możemy sobie pozwolić na tańszy router. Mamy także większą kontrolę nad ścieżką pakietów. Podczas gdy dobrze skonfigurowany protokół routingu potrzebuje niewielką liczbę czynności związanych z utrzymaniem sieci, ponieważ routery adoptują się do nowych warunków w sieci. Routery cyklicznie zalewają sieć swoimi aktualizacjami, powodując zużycie pasma, oraz konieczności ciągłego przetwarzania otrzymanych aktualizacji. 
\subsection{Sprawdzenie tablicy routingu}
W tym celu użyjemy polecenia
\begin{lstlisting}  
R1#sh ip route
Codes: C - connected, S - static, R - RIP, M - mobile, B - BGP
       D - EIGRP, EX - EIGRP external, O - OSPF, IA - OSPF inter area 
       N1 - OSPF NSSA external type 1, N2 - OSPF NSSA external type 2
       E1 - OSPF external type 1, E2 - OSPF external type 2
       i - IS-IS, su - IS-IS summary, L1 - IS-IS level-1, L2 - IS-IS level-2
       ia - IS-IS inter area, * - candidate default, U - per-user static route
       o - ODR, P - periodic downloaded static route

Gateway of last resort is not set

     10.0.0.0/24 is subnetted, 5 subnets
R       10.0.2.0 [120/1] via 10.0.1.2, 00:00:15, FastEthernet0/1
R       10.0.3.0 [120/2] via 10.0.5.5, 00:00:09, FastEthernet0/0
                 [120/2] via 10.0.1.2, 00:00:15, FastEthernet0/1
C       10.0.1.0 is directly connected, FastEthernet0/1
R       10.0.4.0 [120/1] via 10.0.5.5, 00:00:09, FastEthernet0/0
C       10.0.5.0 is directly connected, FastEthernet0/0 
\end{lstlisting}
Pojedynczy rekord w tablicy routingu zawiera: 
\begin{lstlisting}
R       10.0.2.0 [120/1] via 10.0.1.2, 00:00:15, FastEthernet0/1      
\end{lstlisting} 
\begin{itemize}
\item R - typ protokołu
\item 10.0.2.0 - adres podsieci docelowej
\item 120 - Administracyjny dystans, czyli jak bardzo wiarygodny jest dany protokół routingu, im mniejsza wartość tym lepiej
\item 1 - metryka, w przypadku RIP-a max 15 i oznacza liczba skoków. Gdy liczba ta przekroczy 15 to nie zostanie wyznaczona 		trasa do tej sieci
\item  via 10.0.1.2 - adres interface'u routera w następnym skoku
\item 00:00:15 - czas istnienia danego wpisu
\item FastEthernet0/1 - z którego  interface'u wychodzimy
\end{itemize}
W tablicy routingu mamy dwa wpisy odnośnie podsieci 10.0.3.0 ponieważ istnieją dwie niezależne ścieżki, które mają tą samą wartość metryki (liczby skoków).
\subsection{Debug}
Debugowanie dla RIP-a włączmy komendą
\begin{lstlisting}
R1#debug ip rip
RIP protocol debugging is on
\end{lstlisting}
Uaktualnienia przenoszone są przez UDP (port 520). Routery domyślnie wysyłają aktualizacje co 30s. R1 wysyła swoją tablicę routingu do sąsiadów niezależnie od tego czy zmieniła się topologia. R1 wysyłając aktualizacje do sąsiadów wybiera wpisy w których następny skok jest do innego sąsiada niż do tego który ma otrzymać daną aktualizację. Zapobiega to wysyłaniu null update.
\begin{lstlisting}
RIP protocol debugging is on
R1#
*Mar  1 00:35:07.879: RIP: received v1 update from 10.0.1.2 on FastEthernet0/1
*Mar  1 00:35:07.883:      10.0.2.0 in 1 hops
*Mar  1 00:35:07.883:      10.0.3.0 in 2 hops
*Mar  1 00:35:10.035: RIP: sending v1 update to 255.255.255.255 via FastEthernet0/1 (10.0.1.1)
*Mar  1 00:35:10.039: RIP: build update entries
*Mar  1 00:35:10.039: subnet 10.0.4.0 metric 2
*Mar  1 00:35:10.043: subnet 10.0.5.0 metric 1
*Mar  1 00:35:11.319: RIP: received v1 update from 10.0.5.5 on FastEthernet0/0
*Mar  1 00:35:11.319:      10.0.3.0 in 2 hops
*Mar  1 00:35:11.323:      10.0.4.0 in 1 hops
*Mar  1 00:35:15.247: RIP: sending v1 update to 255.255.255.255 via FastEthernet0/0 (10.0.5.1)
*Mar  1 00:35:15.247: RIP: build update entries
*Mar  1 00:35:15.247: subnet 10.0.1.0 metric 1
*Mar  1 00:35:15.247: subnet 10.0.2.0 metric 2
*Mar  1 00:35:33.775: RIP: received v1 update from 10.0.1.2 on FastEthernet0/1
*Mar  1 00:35:33.775:      10.0.2.0 in 1 hops
*Mar  1 00:35:33.779:      10.0.3.0 in 2 hops
*Mar  1 00:35:38.271: RIP: sending v1 update to 255.255.255.255 via FastEthernet0/1 (10.0.1.1)
*Mar  1 00:35:38.275: RIP: build update entries
*Mar  1 00:35:38.275: subnet 10.0.4.0 metric 2
*Mar  1 00:35:38.279: subnet 10.0.5.0 metric 1
*Mar  1 00:35:39.467: RIP: received v1 update from 10.0.5.5 on FastEthernet0/0
*Mar  1 00:35:39.467:      10.0.3.0 in 2 hops
*Mar  1 00:35:39.471:      10.0.4.0 in 1 hops
*Mar  1 00:35:44.859: RIP: sending v1 update to 255.255.255.255 via FastEthernet0/0 (10.0.5.1)
*Mar  1 00:35:44.863: RIP: build update entries
*Mar  1 00:35:44.863: subnet 10.0.1.0 metric 1
*Mar  1 00:35:44.867: subnet 10.0.2.0 metric 2    
\end{lstlisting}
R1 co ~30s wysyła aktualizację od obu sąsiadów, również co ~30s dostaje aktualizacje od R2 zawierającą wpisy z tablicy routingu dotyczące podsieci 10.0.2.0 oraz 10.0.3.0, a od R5 wpisy dotyczą podsieci 10.0.3.0 oraz 10.0.4.0.
R1 analizuje aktualizacje i uaktualnia swoją tablicę routingu.
\subsection{Traceroute}
W tablicy routingu R1 są dwa wpisy dla ścieżki do podsieci 10.0.3.0 (w niej jest  interface f0/0 dla R4)
\begin{lstlisting}
R       10.0.3.0 [120/2] via 10.0.5.5, 00:00:09, FastEthernet0/0
                 [120/2] via 10.0.1.2, 00:00:15, FastEthernet0/1
\end{lstlisting}
Metryka w obu przypadkach wynosi 2.
Wywołajmy tracerouta:
\begin{lstlisting}
R1#trace 10.0.3.4

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 10.0.3.4

  1 10.0.5.5 24 msec
    10.0.1.2 28 msec
    10.0.5.5 28 msec
  2 10.0.2.3 44 msec
    10.0.4.4 96 msec
    10.0.2.3 60 msec
\end{lstlisting}
Jaki widzimy pakiety idą zarówn przez R5 jak i przez R2, mamy podany także czas potrzebny na wysłanie pakietu i uzyskanie odpowiedzi.
\subsection{Badanie zbieżności w przypadku usterki}
Wywołuje traceroute do interfece'u f0/0 routera R5
\begin{lstlisting}
R1#te race 10.0.5.5

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 10.0.5.5

  1 10.0.5.5 28 msec *  16 msec
\end{lstlisting}
Została wybrana krótsza (bezpośrednia) ścieżka. Zarówno f0/0 na R5 jak f0/1 na routerze R1 znajdują się w tej samej podsieci - 10.0.5.0, w tablicy routingu R1 odnajdujemy wpis który to potwierdza. 
\begin{lstlisting}
C       10.0.5.0 is directly connected, FastEthernet0/0  
\end{lstlisting}
Symulujemy usterkę wyłączając f0/1 na R5
\begin{lstlisting}
R5(config-if)# shutdown
\end{lstlisting}
\section{OSPF}
\subsection{Konfiguracja OSPF}
N-temu routerowi damy adres IP hostu N.N.N.N. Na przykład, dla R1:
\begin{lstlisting}
R1(config)#interface l0
R1(config)#ip address 1.1.1.1 255.255.255.255
\end{lstlisting}
Wybraliśmy OSPF-ID=1. Dla inicjalizacji OSPF, musimy na każdym routerze podać polecenie(w trybie \textit{config})
\begin{lstlisting}
router ospf 1
\end{lstlisting}

\subsection{Dodawanie interface'ów do OSPF}
Do przydzielenia wszystkim interface'om obszaru sieci szkieletowej używamy polecenia:
\begin{lstlisting}
network address 10.0.0.0 255.0.0.0 area 0
\end{lstlisting}
Routing table sprawdzamy jak zawsze poleceniem
\begin{lstlisting}
show ip route
\end{lstlisting}
Przykłąd dla R1:
\begin{lstlisting}

R1#sh ip route
Codes: C - connected, S - static, R - RIP, M - mobile, B - BGP
       D - EIGRP, EX - EIGRP external, O - OSPF, IA - OSPF inter area
       N1 - OSPF NSSA external type 1, N2 - OSPF NSSA external type 2
       E1 - OSPF external type 1, E2 - OSPF external type 2
       i - IS-IS, su - IS-IS summary, L1 - IS-IS level-1, L2 - IS-IS level-2
       ia - IS-IS inter area, * - candidate default, U - per-user static route
       o - ODR, P - periodic downloaded static route

Gateway of last resort is not set

     1.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
C       1.1.1.1 is directly connected, Loopback0
     2.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       2.2.2.2 [110/11] via 10.0.1.2, 00:02:03, FastEthernet0/1
     3.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       3.3.3.3 [110/21] via 10.0.1.2, 00:02:03, FastEthernet0/1
     4.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       4.4.4.4 [110/21] via 10.0.5.5, 00:03:21, FastEthernet0/0
     5.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       5.5.5.5 [110/11] via 10.0.5.5, 00:03:46, FastEthernet0/0
     10.0.0.0/24 is subnetted, 5 subnets
O       10.0.2.0 [110/20] via 10.0.1.2, 00:02:05, FastEthernet0/1
O       10.0.3.0 [110/30] via 10.0.5.5, 00:03:23, FastEthernet0/0
                 [110/30] via 10.0.1.2, 00:02:05, FastEthernet0/1
C       10.0.1.0 is directly connected, FastEthernet0/1
O       10.0.4.0 [110/20] via 10.0.5.5, 00:03:35, FastEthernet0/0
C       10.0.5.0 is directly connected, FastEthernet0/0
\end{lstlisting}
Podsieci które są podłączone bezpośrednio są z kodem C. Te, do których możemy dostać się przez OSPF, są oznaczone O. Także widzimy next hop. Dla podsieci 10.0.3.0 są 2 możliwe next hops'y o takich samych kosztach.
\begin{lstlisting}
R1#sh ip ospf interface 
FastEthernet0/1 is up, line protocol is up 
  Internet Address 10.0.1.1/24, Area 0 
  Process ID 1, Router ID 1.1.1.1, Network Type BROADCAST, Cost: 10
  Transmit Delay is 1 sec, State BDR, Priority 1
  Designated Router (ID) 2.2.2.2, Interface address 10.0.1.2
  Backup Designated router (ID) 1.1.1.1, Interface address 10.0.1.1
  Timer intervals configured, Hello 10, Dead 40, Wait 40, Retransmit 5
    oob-resync timeout 40
    Hello due in 00:00:04
  Supports Link-local Signaling (LLS)
  Cisco NSF helper support enabled
  IETF NSF helper support enabled
  Index 3/3, flood queue length 0
  Next 0x0(0)/0x0(0)
  Last flood scan length is 1, maximum is 1
  Last flood scan time is 0 msec, maximum is 0 msec
  Neighbor Count is 1, Adjacent neighbor count is 1 
    Adjacent with neighbor 2.2.2.2  (Designated Router)
  Suppress hello for 0 neighbor(s)
FastEthernet0/0 is up, line protocol is up 
  Internet Address 10.0.5.1/24, Area 0 
  Process ID 1, Router ID 1.1.1.1, Network Type BROADCAST, Cost: 10
  Transmit Delay is 1 sec, State DR, Priority 1
  Designated Router (ID) 1.1.1.1, Interface address 10.0.5.1
  Backup Designated router (ID) 5.5.5.5, Interface address 10.0.5.5
  Timer intervals configured, Hello 10, Dead 40, Wait 40, Retransmit 5
   oob-resync timeout 40
   Hello due in 00:00:01
  Supports Link-local Signaling (LLS)
  Cisco NSF helper support enabled
  IETF NSF helper support enabled
  Index 2/2, flood queue length 0
  Next 0x0(0)/0x0(0)
  Last flood scan length is 1, maximum is 1
  Last flood scan time is 0 msec, maximum is 0 msec
  Neighbor Count is 1, Adjacent neighbor count is 1 
   Adjacent with neighbor 5.5.5.5  (Backup Designated Router)
  Suppress hello for 0 neighbor(s)
Loopback0 is up, line protocol is up 
  Internet Address 1.1.1.1/32, Area 0 
  Process ID 1, Router ID 1.1.1.1, Network Type LOOPBACK, Cost: 1
  Loopback interface is treated as a stub Host
\end{lstlisting}
Koszt jest dziesięć razy większ, niż w RIP, ale to przez Network Type BROADCAST, Cost: 10
\subsection{Sprawdzanie drogi}
W tablicy trasowania była jedna droga do interfejsu f0/0 na R5 przez f0/1 R5.
\begin{lstlisting}
R1#trace 10.0.4.5

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 10.0.4.5

  1 10.0.5.5 12 msec 16 msec 28 msec
\end{lstlisting}
Pakiety poszły najkrótszą drogą.
\subsection{Działanie OSPF w przypadku problemów}
\section{Running configs}
R1:
\begin{lstlisting}
R1#sh running-config
Building configuration...

Current configuration : 1154 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R1
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
!
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 1.1.1.1 255.255.255.255
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.5.1 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.1.1 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
!
router ospf 1
 log-adjacency-changes
 network 1.1.1.1 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.1.0 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.1.0 0.0.0.255 area 0
 network 10.0.2.0 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.5.0 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.5.0 0.0.0.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end
\end{lstlisting}
R2:
\begin{lstlisting}
R2#sh running-config
Building configuration...

Current configuration : 1055 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R2
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
!
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 2.2.2.2 255.255.255.255
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.1.2 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.2.2 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
!
router ospf 1
 log-adjacency-changes
 network 2.2.2.2 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.1.0 0.0.0.255 area 0
 network 10.0.2.0 0.0.0.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end

\end{lstlisting}
R5:
\begin{lstlisting}
R5#sh running-config
Building configuration...

Current configuration : 1065 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R5
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
!
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 5.5.5.5 255.255.255.255
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.4.5 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.5.5 255.255.255.0
 shutdown
 duplex auto
 speed auto
!
router ospf 1
 log-adjacency-changes
 network 5.5.5.5 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.4.0 0.0.0.255 area 0
 network 10.0.5.0 0.0.0.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end
\end{lstlisting}

\end{document}